\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{GUUG Fr\"{u}hjahrsfachgespr\"{a}ch Bochum 2002-02-27..03-01\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/guug-200202/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Es wird ein Symposium \"{u}ber Besitzrechte an Software (Urheberrecht, Patentrecht und Alternativen) stattfinden.  Ziel dabei ist es, weitgehend unabh\"{a}ngig von rechtssystematischen \"{U}berlegungen die Bed\"{u}rfnisse der Informatik zu ermitteln.  Gespr\"{a}chspartner sind u.a. Andreas St\"{o}ckigt (Vize-Pr\"{a}sident der GI, Bef\"{u}rworter der Patentierbarkeit von Software), N.N. (Softwareunternehmer, Swpat-Bef\"{u}rworter), N.N. (Informatiker und Softwareunternehmer, Swpat-Gegner) und Hartmut Pilch (FFII).  Zwei der Gespr\"{a}chspartner werden zuvor Gelegenheit haben, ihre Position ausf\"{u}hrlich darzulegen.  Die anschlie\ss{}ende Podiumsdiskussion moderiert Dieter L\"{a}ngle, Kassenwart der GUUG.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Vorbereitende Lekt\"{u}re\label{etc}}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Vortr\"{a}ge und Podiumsdiskussion zum Thema ``Software-Besitzrechte'' beim Fr\"{u}hjahrs-Fachgespr\"{a}ch der GUUG in Bochum\ (http://www.guug.de/veranstaltungen/ffg2002/swrechte.html)}}

\begin{quote}
Ein Vortragskonzept von Andreas St\"{o}ckigt, Vizepr\"{a}sident der GI e.V., ist bereits eingetroffen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf phm 2002-06-07: GI-Wahl und GUUG-Podiumsdiskussion\ (http://lists.ffii.org/archive/mails/swpat/2002/Feb/0007.html)}}

\begin{quote}
Bericht \"{u}ber die GI-Briefwahl vom Dezember und \"{u}ber die bisherigen Ank\"{u}ndigungen zu den GUUG-Gespr\"{a}chen
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Informatik-Honoratioren sorgen sich um Systematik des Patentrechts: Stellungnahme der GI zur Frage der Patentierbarkeit Computer-Implementierbarer Organisations- und Rechenregeln\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/mayr/indexde.html}}}

\begin{quote}
Im Auftrag des Pr\"{a}sidenten der Gesellschaft f\"{u}r Informatik setzt sich Patentanwalt Springorum in dieser Stellungnahme an die EU-Kommission f\"{u}r eine grenzenlose Patentierbarkeit von Computerprogrammen und Gesch\"{a}ftsmethoden ein.  Ausgangspunkt aller \"{U}berlegungen m\"{u}sse die TRIPS-Forderung sein, wonach Patente ``f\"{u}r Erfindungen auf allen Gebieten der Technik'' erh\"{a}ltlich sein m\"{u}ssen.  Alles andere w\"{a}re willk\"{u}rlich und ideologisch.  Selbst neuere Versuche des Europ\"{a}ischen Patentamtes, hier gewisse Grenzen zu setzen, gingen in die Irre.  Da heute immer mehr ehemals technische Probleme durch Software bew\"{a}ltigt werden, sei es notwendig, den technischen Charakter von Informationsprozessen und informatisierten Gesch\"{a}ftsverfahren zu bejahen.  Lediglich bereits bekannte Gesch\"{a}ftsverfahren d\"{u}rften nicht patentierbar sein.  Software m\"{u}sse deshalb patentierbar sein, weil es unm\"{o}glich sei, sie von Hardware zu unterscheiden.  Man k\"{o}nne nur entweder Softwarepatente einf\"{u}hren oder das Patentwesen als ganzes abschaffen.  Auch die unmittelbare Patentierung von funktionalen Texten (Datenstrukturen etc) sei daher unumg\"{a}nglich.  Andererseits sollte die Laufzeit von Softwarepatenten auf 5 Jahre begrenzt werden.  Wie dies angesichts der postulierten Nicht-Unterscheidbarkeit von Software und Hardware und der Art 27,32 TRIPS zu erreichen sein soll, bleibt Springorums Geheimnis.  Es fehlt auch jedes Beispiel f\"{u}r anzustrebende und zu vermeidende Patente.  Laut Springorum ist das Patentwesen in Europa (anders als in den USA) in Ordnung, und die real existierende Flut trivialer Funktionalit\"{a}tenpatente bedarf offenbar keiner Erw\"{a}hnung.  Eine Betrachtung der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Auswirkungen dieser Realit\"{a}t er\"{u}brigt sich somit.  Als einziges wirtschaftspolitisches Argument verbleibt ein Verweis auf die Bed\"{u}rfnisse von Risikokapitalgebern nach leichter Einsch\"{a}tzbarkeit der Ertragschancen eines Softwareunternehmens.  Das Papier wirft nicht n\"{a}her bezeichneten Patentkritikern eine ideologische Argumentationsweise vor, ersch\"{o}pft sich aber seinerseits in rechtsdogmatischen \"{U}berlegungen auf Grundlage eines nicht n\"{a}her erl\"{a}uterten Technikbegriffes, der im Gegensatz zum bekannten Technikbegriff des BGH keinerlei Abgrenzungsfunktion mehr aufweist.  Es handelt sich hier offensichtlich um einen Versuch, den Namen der GI f\"{u}r den \"{u}blichen Etikettenschwindel in Anspruch zunehmen, wie wir ihn seit dem Gr\"{u}nbuch der EU-Kommission kennen.  Dementsprechen h\"{a}ufig schreibt Springorum ``Die GI meint'' ... ``die Gesellschaft empfiehlt'' etc.  Zwar d\"{u}rfte selbst im Pr\"{a}sidium der GI niemand au\ss{}er PA Springorum dieses Papier verstehen, aber der darin indirekt ausgedr\"{u}ckte Wunsch nach hierarchischer Kontrolle der Softwareentwicklung nach dem Vorbild der verarbeitenden Industrie hat aus der Sicht des Universit\"{a}tsinformatikers auf den ersten Blick etwas Bestechendes.  F\"{u}r die GI ist die Frage der Techniznit\"{a}t daher eine Prestigefrage.  Allerdings wurde dieses Papier gegen heftigen Widerspruch von der GI-Basis durch einen einsamen Pr\"{a}sidiumsbeschluss verabschiedet.  Wir versuchen, sowohl diese Vorg\"{a}nge als auch die halsbrecherische Argumentationsakrobatik des GI-Papiers ausf\"{u}hrlich zu dokumentieren.  Hieraus ergibt sich eine Fallstudie, die Licht auf das Geschehen hinter den Kulissen so mancher Gro\ss{}verb\"{a}nde werfen k\"{o}nnte, die im Rahmen der europ\"{a}ischen Konsultation \"{u}ber die Patentierbarkeit Computer-implementierbarer Organisations- und Rechenregeln ihrem Patentanwalt freie Hand lie\ss{}en.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Logikpatente: Fragen, Analysen, Vorschl\"{a}ge\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/indexde.html}}}

\begin{quote}
Wie wirkt das Patentsystem auf die Wirtschaft im allgemeinen und wie auf die Informations\"{o}konomie im besonderen? Warum sind Softwarepatente so trivial? Wo liegen die Grenzen des Patentsystems, wie wurden sie fr\"{u}her formuliert und wie haben sie sich verschoben?  Unter welchen Einschr\"{a}nkungen bewegt sich das Patentsystem?  Welche Handlungsoptionen haben wir? Mit den hier gesammelten Artikeln wollen Mitglieder und Freunde des FFII Antworten geben.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}